\chapter{Estado del Arte}

Este capítulo contiene una presentación de las diferentes tecnologías que se mencionan en este trabajo, entre las que se incluyen a SDN, emuladores de y virtualización de la red.

\section{Redes Definidas por Software}

El concepto de SDN no es nuevo sino que se basa en ideas de los primeros esfuerzos  para hacer que las redes sean programables. Estos esfuerzos comenzaron con el desarrollo de redes activas a mediados de los años noventa. Las redes activas fueron las primeras en proponer una API de red, que exponía los recursos de red disponibles en los nodos de la red. Las redes activas hicieron posible definir un comportamiento personalizado para un subconjunto específico de paquetes que pasan a través de cada nodo. La idea de routers programables, sin embargo, no fue aceptada fácilmente en la comunidad de Internet en ese momento, pues se creía que la simplicidad en los nodos de la red era necesaria para el éxito de Internet. A principios de la década de 2000, se hizo un mayor esfuerzo para separar el plano de control del plano de datos. El Grupo de trabajo de ingeniería de Internet (IETF) en 2004 estandarizó una API abierta para la comunicación entre el plano de control y el plano de datos llamado ForCES. Esta interfaz API permitió, a un controlador separado lógicamente, instalar reglas de reenvío en los nodos de la red, separando efectivamente el control y el plano de datos. Sin embargo, esta interfaz API no obtuvo mucho apoyo de los proveedores que tenían pocos incentivos para adoptarla, ya que reduciría la barrera para que los nuevos participantes compitan en el mercado. Dado que la interoperabilidad con diferentes elementos de red de múltiples proveedores es un objetivo importante para el movimiento SDN, la necesidad de una interfaz API abierta, estandarizada y ampliamente adoptada se mantuvo. Esto cambió con la aparición de la  API de OpenFlow en 2007. El término SDN como tal fue acuñado en 2009. \cite{RoadToSDN} \cite{lecturesdn},\cite{tesis_alto}.

\subsection{Redes tradicionales y SDN}

Se sabe que las redes heredadas que se utilizan actualmente son muy costosas, muy complicadas de administrar y demasiado dependientes de las políticas o servicios del proveedor. 

\vspace{0.5 cm}
Las redes tradicionales involucran muchos tipos de equipos como routers, switches, firewalls, traductores de dirección de red, balanceadores de carga del servidor y sistemas de detección de intrusos. Los administradores de red típicamente configuran dispositivos de red individuales usando interfaces de configuración que varían entre proveedores e incluso entre productos de la misma marca. Estos tipos de redes no se pueden adaptar para satisfacer nuevos requerimientos de empresas actuales y usuarios finales. Los diseñadores de redes están limitados por las desventajas de las redes actuales las que incluyen: alta complejidad, políticas inconsistentes, incapacidad para escalar y dependencia del vendedor. 

\vspace{0.5 cm}
Actualizar la red con nuevos protocolos o sistemas de control de tráfico también es una tarea extensa, que requiere una actualización manual coordinada de cada uno de los dispositivos que forman parte de la red. Esto lleva a un efecto llamado osificación de red, donde los protocolos y sistemas antiguos se enraízan  a medida que la red crece ocasionando gran dificultad para implementar y adoptar nuevas innovaciones en la infraestructura de red. El fenómeno de la osificación de Internet puede observarse estudiando el despliegue de nuevas extensiones a Internet desde principios de los años noventa, como la multidifusión, la calidad de servicio y la movilidad IP. A pesar de ser ampliamente reconocidos como mejoras necesarias en la pila de la red, todos han sido considerablemente difíciles de implementar ampliamente de manera oportuna. \cite{tesis_alto}

\vspace{0.5 cm}
El creciente número de tecnologías que utilizan la virtualización, la nube y la movilidad crean entornos cada vez más exigentes; Las redes deben admitir y adaptarse adecuadamente a estos entornos y gestionar sus solicitudes exigentes en tiempo real. SDN hace esto introduciendo una capa de abstracción que separa lógicamente los planos de control y de datos, centralizando la capa de inteligencia de la red. También abstrae la infraestructura de red subyacente de las aplicaciones con el objetivo de responder dinámicamente a las demandas cambiantes de la red mediante el uso de protocolos de procesamiento de flujos/paquetes controlables. Esto ayuda a que la arquitectura SDN proporcione a las redes las ventajas de visualización, ingeniería de tráfico y virtualización de red \cite{FromStattoSDN}.

\vspace{0.5 cm}
Las redes definidas por software (SDN) se han convertido en un paradigma prometedor para ayudar a contrarrestar estos problemas. Las redes definidas por software se refieren a la capacidad de controlar el comportamiento de una red de forma dinámica y programable a través de aplicaciones de software. Un elemento clave para lograr esto es la separación del plano de control del plano de datos. El plano de datos en una red es responsable de reenviar el tráfico de la red de acuerdo con las reglas definidas por el plano de control. En una red tradicional, las decisiones de enrutamiento se realizan en los elementos de red como switches y routers. En una red definida por software, estos dispositivos son simples dispositivos de reenvío y no toman decisiones sobre el reenvío de tráfico por sí solos. En su lugar, el plano de control se separa del plano de datos al mover la lógica de control de la red fuera de los elementos de la red, a una entidad centralizada lógicamente. La lógica de control se ejecuta aquí dentro de una plataforma de software denominada controlador SDN. Esta plataforma puede ejecutarse en hardware de servidor de características básicas, por ejemplo, un servidor Linux. 


\subsection{Controlador SDN}

El concepto de Sistema Operativo de Red (NOS) fue concebido por primera vez para las redes habilitadas para OpenFlow. El NOS abstrae la gestión del estado de reenvío del plano de datos, permitiendo dividir la red SDN en tres capas: la capa de infraestructura, capa de control y capa de aplicación (figura 1).La capa de infraestructura contiene los conmutadores habilitados para OpenFlow que realizan las operaciones de reenvío. La capa de control contiene el controlador SDN o NOS, que se comunica con la capa de infraestructura mediante la interfaz en dirección sur o Southbound API. Por encima de la capa de control se encuentra la capa de aplicación, que contiene las aplicaciones de software que definen la lógica de control de la red SDN y se comunican con la capa de control a través de la API de borde norte del NOS o Northbound API. \cite{RoadToSDN}y \cite{tesis_alto}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\captionsetup{width=0.6\textwidth}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/SDN.JPG}
	\caption{Arquitectura SDN \vspace{-5pt}}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{tesis_alto}}	                       	% Fuente
		{Open Networking Foundation}			% Elaboración
	\label{fig:arch_sdn}
\end{figure}


En la parte inferior, capa de infraestructura, se encuentran los dispositivos de red que realizan el reenvío de paquetes de acuerdo a las instrucciones dadas por el controlador. un dispositivo de red no puede ejecutar una acción por sí solo sin antes consultar con el controlador, por ello la importancia de las interfaces (APIs).

En la parte central de la figura 1 se ubica el plano de control que ejerce la función principal de control en una SDN está conformado por el software controlador , el cual es el encargado de manejar los dispositivos de red y organizar el traspaso de la información y requerimientos obtenidos de la capa de aplicación \cite{tesis_epn}. También extrae información sobre la red de los dispositivos de red y se comunica con las aplicaciones SDN con una vista abstracta de la red, incluyendo estadísticas y eventos.

Las aplicaciones, que se encuentran en el plano de aplicación, son programas que comunican de forma explícita y directa sus requisitos de red y el comportamiento deseado de la red al controlador SDN \cite{SDN_arch}. La capa de aplicaciones permite a los desarrolladores de software implementar funcionalidades tradicionales como enrutamiento, balanceo de cargas, imposición de políticas de seguridad, monitoreo, etc. \cite{RoadToSDN}.

Entre cada capa existen interfaces API que permiten establecer comunicación con toda la red. Así la interfaz API de la parte sur de la red (Southbound) permite comunicar a los dispositivos de conmutación de la capa de infraestructura con el controlador, esta interfaz instala las entradas de flujo apropiadas en la tabla de reenvío del switch de acuerdo a la decisión del controlador. Hoy en día, OpenFlow es el estándar SDN más prominente aunque existen también otras interfaces como Open vSwitch Database (OVSDB), ForCES, OpFlex, etc. La interfaz API en el lado norte (Northbound) proporciona conectividad entre el controlador y las aplicaciones de red que se ejecutan en el plano de gestión. Como ya se mencionó, la interfaz Southbound tiene definido como protocolo de código abierto a OpenFlow, en la parte norte aún no se han definido un estándar; sin embargo, con el avance de la tecnología, ahora existe compatibilidad entre la API Northbound y  API ad-hoc, API REST, etc. La selección de la API Northbound depende del lenguaje de programación utilizado en el desarrollo de aplicaciones, la comunidad de ONF ya está trabajando en su estandarización para permitir la independencia con el lenguaje de programación \cite{Review}. También existen interfaces para las secciones este-oeste (East-WestBound), que permiten la comunicación entre controladores. 

%agregarcita a los controladores.
Las SDN utilizan dos tipos de controladores: centralizados y distribuidos. Los controladores centralizados implementan toda la lógica de control en una sóla ubicación, se tiene un único servidor encargado de todas las actividades de control. Su ventaja es la simplicidad en la admnistración, pero a cambio se generan problemas de escalabilidad. Algunos controladores centralizados son Beacon, Rosemary, Ryu , Meridian, OpenDayLight, entre otros. Por otro lado, un controlador distribuido tiene ventaja en caso de escalabilidad y alto rendimiento durante el aumento de la demanda de solicitudes. Algunos que se mencionan en \cite{Review} son Hyperflow, ONOS, Fleet, PANE, entre otros. 

El controlador que se utilizará para este trabajo es Ryu. 


\subsection{OpenFlow}

Antes del surgimiento de OpenFlow, las ideas sobre SDN se debatían entre el idealismo de una red completamente programable y su factibilidad para el despliegue. Con OpenFlow no sólo se pudo añadir más funciones que los anteriores controladores, sino también se pudo implementar sobre el hardware de red existente, permitiendo su despliegue casi inmediato. \cite{RoadToSDN} OpenFlow pronto obtuvo mucho apoyo de proveedores comerciales y grandes compañías de tecnología de la información y fue parte de muchos éxitos comerciales, como el sistema de gestión de tráfico de área amplia de Google \cite{Sushant}. 

Un switch lógico OpenFlow consiste en una o más tablas de flujo y una tabla de grupo, que realizan búsquedas y reenvío de paquetes, y uno o más canales OpenFlow hacia un controlador externo (figura 1). El switch se comunica con el controlador y es el controlador quien administra el switch por medio del protocolo OpenFlow switch. Usando este protocolo el controlador puede añadir, actualizar y eliminar entradas en las tablas de flujo. Cada tabla de flujo en el switch contiene un conjunto de entradas de flujo; cada entrada de flujo consta de campos de correspondencia, contadores y un conjunto de instrucciones para aplicar a paquetes coincidentes \cite{openNF}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\captionsetup{width=0.6\textwidth}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/openflow.JPG}
	\caption{Componentes de un switch OpenFlow \vspace{-5pt}}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{openNF}}	                       	% Fuente
		{Open Networking Foundation}			% Elaboración
	\label{fig:openflow}
\end{figure}


OpenFlow define reglas en los elementos de red por los cuales se reenvía el tráfico, estas reglas son almacenadas como entradas de las tablas de flujo. Cuando un paquete es recibido, el switch ejecuta una búsqueda comenzando por la primera tabla de flujo y dependiendo del proceso del "pipeline", puede realizar más búsquedas en las otras tablas de flujo. Una correspondencia normalmente incluye un conjunto de campos de encabezado del paquete, como la dirección de origen Ethernet o la dirección IPV4 de destino. Además de los encabezados de paquetes, también se pueden realizar coincidencias contra el puerto de ingreso, el campo de metadatos y otros campos del pipeline. Los metadatos se pueden usar para pasar información entre tablas en un switch. 


\begin{table}[h!]
    \centering
    \captionsetup{width=0.42\textwidth}
	\caption{Instrucciones}
	\label{tb:Instrucciones}
    \begin{tabular}{|p{2.5 cm}|p{2 cm}|p{3 cm}|p{2.5 cm}|p{3 cm}|p{3 cm}|}
    \hline
        \textbf{Apply} & \textbf{Clear} & \textbf{Write} & \textbf{Write Metadata} & \textbf{Stat-Trigger} & \textbf{Goto-Table}   \\
    \hline
         \footnotesize Aplica la acción de forma inmediata sin ningún cambio en el conjunto de acciones.  &   \footnotesize Limpia todas las acciones del conjunto de acciones & \footnotesize Incluye el conjunto de acciones específico en el conjunto de acciones en el actual conjunto de acciones.  & \footnotesize Escribe el valor enmascarado de los metadatos dentro del campo de metadatos. &  \footnotesize Genera un evento para el controlador si alguna de las estadísticas del flujo sobrepasan los valores de umbral estadístico. &\footnotesize Indica la tabla siguiente durante el proceso de pipeline. El id de la tabla tiene que ser mayor que el de la tabla actual. \\ 
    \hline
    \end{tabular}
    \FigExtraCaptionUTPL		% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}	
		{\cite{openNF}}					% Fuente
		{Autor} 				% Elaboración	

\end{table}


El paquete coincide únicamente con la regla de correspondencia que tenga la prioridad más alta; una vez encontrada una coincidencia, el controlador ejecuta las acciones e incrementa los contadores. Si una entrada no coincide en ninguna tabla de flujo, se ejecutan las instrucciones de table-miss las cuales por lo general son descartar el paquete o enviarlo de vuelta al controlador. Los paquetes son recibidos en un puerto de ingreso y procesados por el pipeline OpenFlow el cual puede reenviarlos hacia un puerto de salida. 

El proceso de pipeline define cómo interactuan los paquetes con las tablas de flujo. Un switch OpenFlow requiere tener al menos una tabla de flujo de ingreso y opcionalmente puede tener más tablas de flujos. El proceso de pipeline puede ocurrir en dos etapas: procesamiento de ingreso y de salida (Figura 2). El proceso inicia siempre con el proceso de ingreso en la primera tabla de flujo de ingreso dependiendo del resultado de la coincidencia en la primera tabla. Si el resultado del procesamiento e ingreso es reenviar el paquete a un puerto de salida, el switch puede realizar el proceso de egreso en el contexto de ese puerto de salida. El proceso de egreso es opcional, un switch puede no admitir ninguna tabla de egreso o puede no estar configurado para usarla. Si no se configura una primera tabla de egreso válida, el paquete es procesado por el puerto de salida y en la mayoría de casos el paquete es enviado fuera del switch. \cite{openNF}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\captionsetup{width=0.6\textwidth}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/pipeline.JPG}
	\caption{Flujo de paquetes a través del proceso de pipeline \vspace{-5pt}}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{openNF}}	                       	% Fuente
		{Open Networking Foundation}			% Elaboración
	\label{fig:openflow}
\end{figure}


El canal OpenFlow se ejecuta sobre TCP y puede usar la misma red que la que administra el controlador (conexión en banda) o una red separada (conexión fuera de banda). Si se utiliza una conexión dentro de banda, la red debe proporcionar conectividad TCP / IP. La conexión se suele cifrar utilizando TLS para la seguridad. \cite{tesis_alto}

En este trabajo, se utiliza OpenFlow como el protocolo SDN en dirección sur entre los switches y los controladores.


\subsection{SDN en Ecuador}

En 2012 la Escuela Politécnica Nacional incursionó por primera vez en el país en las redes definidas por software con el proyecto “Desarrollo de prototipos de redes definidas por software” cuyo objetivo era el manejo de ICMP y ARP. 

En la primera parte del proyecto se realizó una simulación de la topología usando Mininet para luego implementarse en switches a los cuales se les modificó su firmware para soportar el protocolo OpenFlow. Se utilizaron cuatro controladores: NOX, POX, Beacon y Floodlight; para cada controlador se desarrolló un componente de software con el lenguaje de programación apropiado para cada uno y en el cual se programó las reglas para manejar los flujos de ICMP y ARP. 
Un segundo proyecto surgió de la mano con CEDIA y con otras dos universidades del Ecuador como son la Universidad Técnica de Ambato y la Escuela Superior Politécnica del Litoral (ESPOL) pero propuesto por la EPN. El objetivo general del proyecto propuesto fue: “Implementar un testbed conformado por un conjunto de prototipos de SDN utilizando switches virtuales, habilitados y dedicados que se comunican con controladores que ejecutan módulos que definen el comportamiento de la SDN desarrollados en base a infraestructuras de software de libre distribución, y empleando la infraestructura de red de CEDIA \cite{SDN_EPN}

El proyecto fue desarrollado en tres fases: En la primera fase se desarrolló la simulación en Mininet así como también se instruyó a los participantes sobre conceptos básicos de SDN, OpenFlow y Mininet. En la segunda fase se probaron los resultados obtenidos en switches virtuales y también en switches habilitados de bajo costo. En la última fase se implementó el prototipo final compuesto por un controlador remoto y switches virtuales, habilitados y dedicados, usando la infraestructura CEDIA para la conexión con el controlador. En este proyecto se adquirieron equipos que cuentan con soporte nativo de OpenFlow.  

Hay que destacar que la EPN ya imparte seminarios que cubren este tópico. 

\section{Mininet}

Mininet crea una red virtual realista, ejecutando kernel real, conmutador y código de aplicación, en una sola máquina (VM, nube o nativa), en segundos.
Debido a que puede interactuar fácilmente con su red utilizando la CLI (y la API) de Mininet, personalizarla, compartirla con otros o implementarla en hardware real, Mininet es útil para el desarrollo, la enseñanza y la investigación.

Mininet también es una excelente manera de desarrollar, compartir y experimentar con sistemas de redes definidas por software y OpenFlow. Debido a esto, el código a desarrollar y probar en Mininet, por un controlador OpenFlow, switch modificado, o anfitrión, pueden pasar a un sistema real con cambios mínimos. Es importante destacar que esto significa que un diseño que funciona en Mininet por lo general puede pasar directamente a los switches físicos. %https://riull.ull.es/xmlui/bitstream/handle/915/4285/Aplicacion%20de%20SDN%20para%20el%20control%20del%20trafico%20de%20red%20en%20base%20a%20usuarios..pdf?sequence=1&isAllowed=y 



Mininet es un emulador de red o de una forma más precisa es un sistema de orquestación de emulación de red. Mininet ejecuta un conjunto de hosts, switches, routers y enlaces en un sólo kernel Linux, usa virtualización ligera para hacer que un único sistema se vea como una red completa, corriende el mismo kernel, sistem y código de usuario. Un host mininet se comporta como una máquina real, los programas que se corre pueden enviar paquetes por una interface Ethernet muy parecida a una interfaz real, con una velocidad y retardos dados. 

















\section{Virtualización de Redes}

La virtualización de red permite ejecutar múltiples redes heterogéneas sobre una única infraestructura de red física compartida. Esto hace posible dividir el papel de los proveedores de servicios de red tradicionales en proveedores de infraestructura y proveedores de servicios. Los proveedores de infraestructura son responsables de la red física subyacente, mientras que los proveedores de servicios proporcionan recursos de red virtual a los clientes. El objetivo es aumentar la flexibilidad, la capacidad de administración y la seguridad al tiempo que promueve la diversidad. También se cree que este enfoque ayuda a contrarrestar el problema de la osificación de la red. \cite{tesis_alto}. 

\vspace{0.5 cm}
Aunque las redes virtuales son sólo redes lógicamente aisladas sobre una infraestructura común, cada una de estas redes virtuales puede brindar al usuario servicios de red similares a aquellos ofrecidos por una red no virtualizada. La virtualización de la red no es un concepto completamente nuevo, por el contrario ya ha sido usado ampliamente en forma de redes privadas virtuales (VPNs) y redes virtuales de área local (VLANs).

\vspace{0.5 cm}
Diariamente, las redes físicas obligan a los administradores a realizar muchas tareas manuales repetitivas. Por ejemplo, si una empresa o un área solicita una nueva aplicación o servicio, debe crear VLANs, asignarlas a través de los switches, crear grupos de puertos, actualizar perfiles de servicio, y así sucesivamente. Además, el trabajo de configuración a menudo se realiza a través de la no muy amigable interfaz de línea de comandos (CLI). Si bien es cierto que SDN ayuda en este caso al permitir controlar el hardware por programación, no es suficiente; por ejemplo, aún se necesita construir múltiples redes idénticas para respaldos, no existe movilidad en la red debido a que aún se encuentra atada al hardware.

\vspace{0.5 cm}
La nueva tendencia son los centros de datos definidos por software, la virtualización permite que la inteligencia del centro de datos pase del hardware al software. Todos los elementos de la infraestructura de TI como computación, redes y almacenamiento, son virtualizados y agrupados dentro de grupos de recursos. Estos recursos pueden ser desplegados automáticamente, sin necesidad de la intervención humana. Ahora todo es flexible, automatizado y controlado por software. Gracias a la virtualización de servidores, las aplicaciones ya no están vinculadas a un sólo servidor físico en una única ubicación. Ahora puede replicar aplicaciones en un centro de datos remoto para la recuperación de desastres, moverlas de un centro de datos corporativo a otro o deslizarlas en un entorno de nube híbrida \cite{VNdummies}.
Las redes tradicionales no dejan aprovechar los recursos que brinda la nube como almacenamiento de datos, recuperación y pruebas de software ya que se ven obstaculizados por el hardware específico de proveedores y la topología física. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\captionsetup{width=0.4\textwidth}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{FIGURES/NV.JPG}
	\caption{Arquitectura de la virtualización  de red \vspace{-5pt}}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{NFV_art}}	                       	% Fuente
		{Open Networking Foundation}			% Elaboración
	\label{fig:openflow}
\end{figure}

\vspace{0.5 cm}
La virtualización de la red, mediante programación, hace posible crear, proveer y administrar todo en software, utilizando la red física subyacente como un simple backplane de reenvío de paquetes. Los servicios de red y seguridad en software se distribuyen a los hipervisores y se adjuntan a máquinas virtuales individuales. Una forma de aprovisionar las redes virtuales es mediante el uso de una plataforma de administracion en la nube para solicitar la red virtual y los servicios de seguridad para las cargas de trabajo correspondientes; luego, el controlador distribuye los servicios necesarios a los switches virtuales y los adjunta de manera lógica a las cargas de trabajo correspondientes permitiendo de esta forma, asociar diferentes redes virtuales con diferentes cargas de trabajo en el mismo hipervisor. Para las cargas de trabajo conectadas, una red virtual se ve y opera como una red física tradicional, los servicios de red ahora son instancias lógicas que se ejecutan en el hipervisor del host local y se aplican en la interfaz virtual del switch virtual. Para la red física, una red virtual se ve y funciona como una red tradicional, la máquina virtual envía una trama de red estándar que se encapsula en el hipervisor de origen, con IP adicional, protocolo UDP y encabezados VLANX. La red física reenvía la trama, el hipervisor de destino desencapsula los encabezados y entrega la trama dirigida a la máquina virtual de destino. \cite{VNdummies}

Aunque parezca que SDN y la virtualización de red son sinónimos, resulta que son dos cosas muy diferentes. SDN permite la administración y control de switches y routers por medio del software pero, no virtualiza todos los componentes de la red. En otras palabras SDN no permite ejecutar toda la red en software, por lo que, el hardware sigue siendo el principal componente de la red. En contraste, la virtualización de red separa completamente los recursos de red del hardware, todos los componentes de red y funciones son replicados en software; por lo tanto, no es necesario tener acceso al hardware, las máquinas virtuales pueden moverse de un dominio lógico a otro sin tener que reconfigurar la red o cablear las conexiones de dominio. 

La virtualización de la función de red (NFV) ha revolucionado la forma en la que se ofrecen los servicios de red a los usuarios finales. Las funciones de red se desacoplan de los middleboxes costosos y dedicados y ahora se proporcionan como entidades virtualizadas basadas en software,  llamadas funciones de red virtualizadas (VNF). NFV a menudo se complementa con el paradigma de "Cloud Computing" para proporcionar funciones de red a clientes empresariales y usuarios finales remotos desde sus instalaciones y que ya se pueden visualizar en Internet. NFV y "Cloud Computing" también se pueden interconectar con otras tecnologías emergentes, como "Mobile Edge Computing", Internet de las Cosas (IoT) y 5G para proporcionar las herramientas necesarias para la construcción de una futura arquitectura de internet centrada en el servicio \cite{VNF}.

NFV permite que el procesamiento tradicional de paquetes evolucione y en lugar de  realizarse en dispositivos basados en hardware, se realice en máquinas virtuales ubicadas en grupos de servidores, lo que introduce una gran flexibilidad y portabilidad en los diseños de función de red (NF). Debido a estas ventajas, NFV se considera una tecnología natural complementaria de las redes definidas por software (SDN), en la que la programabilidad de la red SDN ofrece  capacidad de conectividad de red, mientras que la creación de instancias de funciones de red virtuales (VNF), flexibles, proporciona la capacidad para un procesamiento funcional. Como se muestra en la Fig.5 , la arquitectura SDN / NFV, estandarizada por la Open Networking Foundation, aprovecha la interacción complementaria entre SDN y NFV. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\captionsetup{width=0.4\textwidth}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/VNF.JPG}
	\caption{Arquitectura de la virtualización  de las funciones de red \vspace{-5pt}}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{NFV_art}}	                       	% Fuente
		{Open Networking Foundation}			% Elaboración
	\label{fig:openflow}
\end{figure}

\subsection{Virtualización de los switches}

Los switches de red tradicionales son dispositivos de hardware con puertos físicos que se pueden conectar unos a otros por medio de cables o comunicación inalámbrica. A medida que las redes se virtualizan también lo hace la función de estos switches. Los switches virtuales son switches escritos en software, que pueden interconectar interfaces de red virtuales (VIFs) de la misma forma que un switch físico lo haría. Una ventaja de los switches virtuales es que pueden aprovechar la información que no está generalmente disponible para los switches de red( como estado de la VM y movilidad brindada por los hipervisores de VM) par administrar eficientemente la red virtual. Las interfaces virtuales se pueden asignar a interfaces de red físicas y de esta forma también permiten conectarse con redes físicas externas. Por lo general se implementan como nodos hoja de la topología de la red física lo cual simplifica su operación, eliminando la necesidad de ejecutar ciertas operaciones de enrutamiento. \cite{tesis_alto}


Los switches virtuales también pueden usarse como una forma flexible de ejecutar un servidor tipo switch en hardware de propósito general y relativamente económico. Asignando sus interfaces virtuales a las interfaces físicas del servidor, el servidor puede operar como un switch general en una red física. los switches virtuales también han demostrado ser de gran ayuda en simulaciones e investigación de la red. Por ejemplo, el emulador de redes Mininet hace uso de switches virtuales para habilitar la creación de prototipos de redes extensas utilizando hardware restringido. 










